\chapter{L'agrégation de données :}
	L'agrégation de données ou Bigdata est devenu un enjeu pour un ensemble de secteur économique. Dans ces secteurs économique il en est un où ces données peuvent être qualifiées de sensible : la santé. Le Bigdata semble être plus particulièrement en lien avec la numérisation des données. La collectes et la centralisation des données de santé est aujourd'hui et plus que jamais à l'ordre du jour. En plus de permettre un meilleur suivi des patients et des prescriptions, il permettrait des économies majeures pour la sécurité social. L'avis numéro 91 du Comité Consultatif National d'Éthique met l'accent essentiellement sur ce point. Il permettrait aussi, d'après les associations de consommateur favorable à l'ouverture des données de santé, d'éviter des scandale tel que celui du Médiator en offrant une vision nationale des prescriptions hors AMM\footnote{Autorisation de Mise sur le Marché}. Ces données permettraient aussi aux épidémiologistes de travailler sur des cartographies plus précises. Les données seront bien entendu anonymisées. Ces différents avantages offert par la numérisation d'un ces ensemble de données semble balayer d'un revers de mains le questionnement éthique liés à cette question. Nous tacherons, ici d'amorcer un certain nombre de questionnement autour  de cette boulimie de données personnelles. 

Nous expliciterons et tenterons de démêler les différentes significations des anglicismes utilisés dans ces débat : Big Data, Open Data, Agrégation de données. Il n'est pas exclue que ces nouvelles sémantique viennent brouiller les pistes de leur définition. 

	\section{Présentation : }
	\subsection {Big Data, Open Data, Agrégation de données :}
	Les nouvelles technologies par leur caractère transfrontalier ont fait naître un vocabulaire à elle, le plus souvent anglo-saxon. Ce nouveau vocabulaire, doit être explicité précisément afin que celui-ci ne deviennent pas un fatras de concepts plus ou moins vague pour le néophyte. Il doit être expliqué, défini pour que cet outils pensé comme moyen d'émancipation et de démocratie soit ressaisi par tout le monde. 


	La Data signifie littéralement : la donnée ; sans distinction de nature. Ce peut être un texte, un age, une localité, un nom \etc. Le BigData signifie quand à lui le recueil de ces données, il est qualifié de Big parce qu'il ne fait aucune distinction dans celles-ci, il récupère tout, sans traitement. C'est une agglomération de données. L' Open Data est quand à lui lié à l'ouverture des donnée. Pensé comme un outil démocratique, notamment au niveau des données liés aux services publiques. Il permet à chaque citoyen d'avoir accès à un certain nombres d'éléments autrefois réservé aux seuls administrations. L'agrégation de données est quand à lui plutôt lié aux traitement de celles-ci. Elle effectue un trie dans les données afin de faire ressortir ce qui est le plus pertinent pour l'utilisateur. 

	\section{Les données de santé : }

		Les données de santé sont particulièrement sensible. En effet, intervient ici la question du secret médical, de l'anonymisation de celles-ci. La récupération de ces données peuvent intervenir de différentes manière : le Dossier Médical Personnel \footnote{DMP}, la carte vitale, le Système National d'Informations Inter Région d'Assurance Maladie \footnote{SNIIRAM}. Le SNIIRAM est sans doute le fichier qui recueil le plus d'informations sur le plus grand nombre d'assuré. L'article 3 de l'arrêté du 11 juillet 2012 relatif à la mise en œuvre du système national d'informations inter région d'assurance maladie reprend les différents éléments contenue dans ce fichier : organisme de prise en charge, numéro d'anonymat de l'assuré (nous y reviendrons), nature des actes \etc. Le Dossier Médical Personnel,  créé par la loi 2004-810 du 13 Août 2004 relative à l'assurance maladie, correspond à un carnet de santé numérisé. Bien que ce voulant être un outil de suivi personnel et permettant une meilleur appropriation des parcours de soin par l'assuré est, pour l'heure, peu investi par les usagers et les professionnels de santé. Ces deux systèmes ont des modalités d'accès et de création différente. Le DMP est créé à la demande de l'usager, celui-ci possède un droit de regard et d'ajout de certaines données. Le système SNIIRAM est quand à lui créé pour chaque assuré et auquel il n'a pas d'accès. \\%(à priori). 
Les récentes discutions au Sénat ont posé la question de l'ouverture de ces données SNIIRAM au public dans le cadre de missions concernant l'ouverture des données publics. Ouverture des données qui concernait essentiellement les municipalités mais qui s’étendent aujourd'hui à d'autre domaine. Ce dossier SNIIRAM est particulièrement intéressant car, possédant en son sains les données de tout les assurés, il permettrait des études approfondies sur l'état de santé des assurés en France mais aussi la possibilité d'observer les prescriptions médicales, et les dépassement d'honoraire. D'autre part ce débat a été réactualisé suite aux révélation concernant la prescription du Médiator hors AMM. Cette transparence permettrait ainsi une meilleure surveillance. Jusqu'ici, seul un petit nombre de personne avait accès a ses données et c'est dans le souci d'une démocratie plus transparent que les associations de consommateurs, aimerait pouvoir y accéder, et jusqu'ici seul l'Institut des données de santé avait la possibilité de les traiter.  \\
Les épidémiologistes sont aussi particulièrement intéressé par ce fichier, car il permettrait des suivi plus fin dans la propagation de certaines épidémies. A priori que des avantages à l'ouverture de ces données. Bien que ces données si elles étaient ouverte serait anonymisée, il s'agit malgrés tout de rester vigilant quand à celles-ci et ne pas partir du principe que seul l'anonymisation suffit à la préservation du secret. Didier Sicard dans son intervention dans le groupe de discutions au sénat parle de \enquote{paranoïa} post-affaire Snowden. Après l'affaire Snowden, il ne s'agirait pas de tombé dans une paranoïa sans objet, il ne faudrait malgré tout pas balayer les questionnements de sécurité informatique avec le seul argument de celle-ci. \\
	Étant ouverte, ces données ne subiraient à priori pas d'attaque informatique, le principe du piratage informatique étant plutôt d'essayer de rentrer dans ce qui est fermé, ces données une fois ouverte est visible de tous ne seraient pas sujet au piratage à priori. Mais la question de la possibilité de croisement de celle-ci doit nous alerter sur l'utilisation qui pourrait en être fait. Un croisement suffisamment fin, si l'ouverture n'est pas réellement réfléchi pourrait permettre si ce n'est, d'identifier un individu particulier (en croisant par exemple le code postal, le médecin traitant, le sexe, l'age), il pourrait par exemple stigmatiser des groupes sociaux. Il est à mon sens urgent, avant que ces données deviennent public de penser à ces éventualités, il serait préjudiciable de penser à posteriori ces potentiel problèmes. \\  %la CNIL
	Concernant ce fichier, SNIIRAM l'argument prédominant n'est pas particulièrement la protection du consommateur, mais réellement des questionnements d'ordre économiques, notamment dans la prescription de médicament hors AMM. % a compléter


		\section {Les hébergeurs de données de santé : }
		Alors qu'avant l'entrée des outils numériques les dossiers médicaux était conservé dans des dossiers papier conserver dans des pièces d'archives volumineuse, l'arrivée des outils numérique a permis un gain de place et une meilleur protection contre la perte de ces données. Ces dossiers médicaux sont aujourd'hui archivé dans les serveurs des hébergeurs de données de santé. L'utilisation du terme de numérique peut parfois faire oublier l'aspect physique de ces données. L’introduction du \enquote{cloud} dans les foyer rends la données immatérielle, volatile, mais il ne faut pas oublier que ces données sont bien stockée dans un endroit physique, les serveurs. Il en est de même pour les données de santé. Le ministère de la santé a déléguer ces missions d'archivage a des entreprise privée ou public (CHU de Nantes, CHU de Nice, syndicats inter-hospitalier, SFR, Orange par exemple). Pour être hébergeur de données de santé, il faut malgré tout passer par une procédure d'agrément, celle-ci doit mettre en évidence la sécurité, la conservation de l'intégrité des données par exemple %a compléter. 
	Sans rentrer dans une technicité particulièrement opaque, le chiffrement des données de santé impose une clé d'accès, permettant la lecture des données et justifiant de l'intégrité de celle-ci. Or pour des faciliter d'utilisation, c'est l’hébergeur qui détient la clé, celui qui détient le coffre, détient aussi les clés. 
		
		

	 \section{Les enjeux éthiques de ces données : }
	
	Les discutions au sénat %source
	semble montrer de la part des différents acteurs une confiance absolue dans l'utilisation numérique des données de santé, elle ne comporte visiblement que des avantages notamment dans le temps de gestion et de traitement de ces données, ayant de fait des avantages non négligeable dans l'économie de santé. Afin de ne pas tombé dans l'excès inverse qui serai une défiance stérile de l'introduction d'outils numérique, il apparaît important de traité ces éléments d'un point de vue uniquement éthique en utilisant notamment l'ouvrage de Beauchamp et Childress, où ils y expose les cinq arguments qu'il faut prendre en compte dans une analyse éthique des enjeux de santé : Autonomie, bienfaisance, non-malfaisance, et équité. 
			\subsection{L'autonomie : }
			Le principe d'autonomie pose de vrai question dans le stockage numérique des données de santé. En effet, le stockage numérique des données de santé, est pour la plupart du temps non dit. Il est devenue la norme, comme les dossiers papier l'était avant l'arrivée des ordinateurs, cela va de soi\dots Mais le stockage des informations de santé est de nature différente. Contrairement au dossier papier, les données de santé sont détenue pour une grande partir en dehors du lieu de soin, ce qui présente l'avantage d'être accessible ailleurs que dans l’hôpital de résidence, par des service d'hébergement agrées par le ministre de la santé \cf annexes. %liste des service d'hébergement agrées. 
			Le stockage numérique n'est pas magique, il n'est pas non plus si compliqué que le patient ne serait pas en mesure de comprendre. Mais il subsiste un problème d'éducation des médecins, pour qui le stockage numérique est aussi opaque que le patient lui même. De manière générale, ni le patient ni le médecin n'ont vraiment pas vraiment le choix, qu'il soit éclairé ou non. \\
			Un marqueur pourrait néanmoins nous éclairé sur la volonté ou non des patients et des médecins quant à l'investissement du stockage numérique des données de santé, c'est notamment le cas du Dossier Médical Personnel\footnote{DMP}. Le DMP se veut remplacer à terme le carnet de santé, il a été créée par la loi du 13 Août 2004. Il est consultable sur internet par le praticien s'occupant d'un patient ayant ouvert un DMP  et par le patient lui même. La brochure %ref
			présentant ce nouvel outil le considère comme notre \enquote{mémoire santé}. Par ailleurs il se veut être un outil disponible par le patient pour se réapproprier sa santé, en rappelant que ce dossier appartient bien au patient : \enquote{Ces informations, aussi appelées \enquote{données de santé à caractère personnel }, sont les vôtres}. Il est ouvert lors d'une rencontre du patient avec son médecin et à la demande du patient et donc respectueux du principe d'autonomie. Un article du Monde daté du début de l'année 2014 %ref 
montre malgré tout que ce dossier n'a pas été très investit ni par les patients ni les médecins, sur les 60 Millions  d'assuré seul.. en ont ouvert %chiffres.
L'une des conclusions que l'ont peut tirer des chiffres relatif au DMP est que ni les patients, ni les médecins ne sont particulièrement enjoué par la numérisation des données de santé. Il semble donc être important de reposer la question aux principaux concerné par la la numérisation des données de santé. 

 		\subsection{Bienfaisance : }
 		Hormis l'interrogation du principe d'autonomie, il apparaît nécessaire de mettre dans la balance les avantages du stockage numérique des données de santé. Dans les faits, il permet une meilleur coordination des soins et une possibilité d'accessibilité accrue par les personnels soignant. Les données numériques de santé ne bénéficie au patient qu'à la marge. Elles servent généralement au remboursement par les mutuelles et aussi pour les prescription médicales, afin qu'il n'y ai pas d’interaction médicamenteuse, notamment pour le Dossier Pharmaceutique\footnote{DP}. Il lui permet aussi l'agrégation de document papiers. Néanmoins, le bénéfice pour le patient semble anecdotique, il correspond bien plus à une sorte de confort qu'un réel gain pour lui. \\
 		Le véritable gain n'est pas réellement pour le patient mais bien plutôt pour le personnel médical. Il permet, un gains de temps, car les informations sont directement accessibles, via une recherche informatique. Il permet de gagner un certain temps dans la transmission des informations entre les personnels médicaux. L’intérêt est ici bien plus du côté du personnel que réellement du côté de l'individu pris en charge, disons que pour lui, l'informatisation de ces données est uniquement pratique. L'un des facteurs qui semble inquiéter certains médecin est la possibilité d'observer les prescriptions de chaque médecins. Ces données de santé, si tel est le souhait des parlementaires permettrait de révéler les abus de prescriptions et permettre un meilleur regard sur les dépenses de santé. \\
 		D'autre part l'informatisation permet aussi une non dénaturation des données. Les hébergeurs de données de santé doivent garantir l'intégrité des données et il est possible à l'hébergeur de données de fournir un journal des consultations de ces informations. Il est ainsi possible de savoir qui a consulté ces données. \\ 
 		
 		\chapter{Secret médical et dangers pour autrui :}

Dans le domaine du secret médical existe un domaine où intérêt des personnes et le respect du principe de secret entre en contradiction, c'est le cas lors qu'une maladie génétique est décelée chez un sujet. Lors d'un test génétique, le sujet peut décider de ne pas être informé de sa maladie, cela fait partie du principe d'autonomie. Le suejt décide si oui ou non il désire connaître les résultats de ce test. Néanmoins ce test s'il s'avère positif peut avoir des effets sur les membres de sa famille, dans le cas d'un huntington par exemple, le sujet et sa famille peuvent être porteur de la maladie. Nous étudierons dans un premier temps le parcours que du patient, de l'examen jusqu'à l'information ou la non information de sa famille. Dans un second temps nous expliciterons les textes de loi relatifs à la levée du secret médical en cas de détection de maladie génétique. Enfin nous élaborerons une reflexion autour de l'hypothèse (rarement pris en compte) où le patient ne souhaite pas informer sa famille. 

%art article L. 1131-1 du CSP : `` En cas de diagnostic d’une anomalie génétique grave posé lors de l’examen des caractéristiques génétiques d’une personne, le médecin informe la personne ou son représentant légal des risques que son silence ferait courir aux membres de sa famille potentiellement concernés dès lors que des mesures de prévention ou de soins peuvent être proposées à ceux-ci. L’information communiquée est résumée dans un document signé et remis par le médecin à la personne concernée, qui atteste de cette remise. Dans ce cas, l’obligation d’information à la charge du médecin réside dans la délivrance de ce document à la personne ou à son représentant légal.''

	\section {Le parcours de soin : }
	
	Un patient pour une raison qui n'appartienne qu'à lui décide de se faire tester pour une pathologie génétique. Le praticien informe le patient des différentes modalité de ce test, et des possibilité qu'il a quand à la révélation des résultats. Concernant le sujet lui même, il a la possibilité de ce voir révéler les résultats du test ou non. Il peut choisir de ne pas connaître les résultats du tests pour diverses raison. Un résultat positif pour être jugé, par le patient, comme un potentiel bouleversement de sa vie et ne le souhaite pas.
	
	Le médecin et lui, conviennent ensemble de l'information de sa famille, en effet, le résultat positif à un test génétique peut avoir des conséquences sur ses enfants et sa fratrie. Avant le test, le médecin et le patient conviennent des modalités de révélation des résultats du test. Soit, le patient désire connaître les résultats, auquel cas le médecin ou le patient décident de qui diffuse cette information. Le sujet n'étant peut-être pas à l'aise avec sa famille, il délègue le soin au médecin de révéler l'information sans nommer la source de celle-ci. Ou bien le patient, décide lui même d'en informer sa famille. Toutes ces démarches sont établies avant la pratique du test. Dans le cas de maladie génétique transmissible, l'urgence est relative, de fait un réel colloque singulier peut se mettre en place entre le patient et le médecin. %(ref Place et limites du secret médical dans le cadre d'une maladie grave transmissible pouvant porter préjudice à un tiers) . 

	\section {Éthique et levée du secret médical : }
		Nous l'observons, ici le patient et le médecin ont une latitude suffisamment large et du temps pour prendre une décision éclairé. Le patient, dans un stricte respect du principe d'autonomie a le choix du médium destiné à informer ses proches quand à l'éventualité de la présence d'une maladie génétique. Le médecin et le patient rédigent ensemble une lettre destinée à informé ses proches de l'éventualité d'un génotype pathogène, ceci sous couvert d'anonymat. L'anonymat est un principe essentiel dans ce type de problématique, en effet, le patient s'il est repéré par sa famille peut être désigné comme le mouton noir, la Cassandre porteuse du mauvais présage. Il est important de fait que celui-ci soit accompagné et porté par le médecin. \\
		Le Comité Consultatif National d'Éthique\footnote{CCNE}% ref avis n°76 du 24 avril 2003
		, pose bien le problème du choc que la révélation de la présence d'une maladie génétique peut engendrer chez le sujet. Il pose aussi relativement la question de l'information des proche du patient, en soulignant bien le respect de l'anonymat. Le CCNE est malgré tout optimiste sur l'information des proches. Il omet en effet, la possibilité pour le patient de refuser par quelque biais que ce soit l'information au proche, et considère que la discutions et l’accompagnement du patient par le personnel médical résoudra toujours ce problème. La loi non plus ne se positionne pas quand à l’éventualité d'un refus du patient, le colloque singulier des différents acteurs est visiblement le remède à tous ces maux. Néanmoins, l'éventualité d'un refus est à négocier. Qu'est-ce qui prévaut dans ce cas ? La santé collective ou bien la santé individuelle ? Il y a ici plusieurs principes éthique qui peuvent s'opposer : le principe d'autonomie d'une part avec le maintient du secret médical, à l'intérieur de la non malfaisance se pose aussi deux questions antagoniste, a qui s'adresse la non malfaisance, est-ce au membres de la familles qui peuvent être touché par cette anomalie génétique, ou bien est-ce le patient qui s'est présenté à cet examen génétique ? Il y a aussi le principe d'équité qui se joue ici, notamment dans l'égalité des chance. Le patient qui refuse la transmission de l'information, et qui donc pourra bénéficier d'un accompagnement médical pour sa maladie, et d'autre part la famille que peut porter en son sein cette maladie et qui n'aura de fait pas cet préparation à la maladie. 
			\subsection{L'autonomie : }
			Le patient nous l'avons vu bénéficie d'une certaine autonomie dans les modalité de transmission de l'information à ses proches. S'il refuse cette transmission d'information, comment malgré tout protéger ces proches ? Il est semble-t-il pertinent d'évaluer la situation au regard de ce qui se fait déjà notamment concernant les maladies à déclaration obligatoire et la question autour de maladie infectieuse tel que le SIDA. Bien que le secret médical soit une règle, il existe malgré tout dans l'article 122-7 du code pénal, une possibilité pour le médecin de franchir cette limite pour la sauvegarde du sujet lui même ou d'autrui. D'autre part un autre principe légal peut être appliquer \footnote{art 223-6 du Code pénal : \enquote{quiconque, pouvant empêcher par son action immédiate, sans risque pur lui ou pour les tiers, soit un crime, soit un délit contre l'intégrité corporelle de la personne s'abstient volontairement de le faire est puni de 5 ans d'emprisonnements et de 75.000 \euro d'amende}}, %guillement à l'interieur de footnote
			  le médecin malgré la disposition du conseil de l'ordre quand à lui laissé la responsabilité de transmettre l'information ou non, est malgré tout dans l'obligation d'empêcher la transmission d'une maladie touchant à l'intégrité physique de personne autre que son patient. Il s'agit de savoir si l'absence de prévention d'une maladie génétique peut être considéré comme enfreignant la loi. La question se pose différemment, si la révélation de la maladie génétique peut permettre la mise en place d'un traitement dont le bénéfice sur cette maladie est avéré. 
			
			\subsection {La non malfaisance : }
				
			\chapter{Dans la protection de l'enfance et de l'adolescence : }
	
	Par nature l'Aide Sociale à l'Enfance\footnote{ASE} est pluridisciplinaire et fait rentré bon nombre d'acteur dans cette sphère de l'intime (travailleurs sociaux, éducateurs, psychologues,  assistantes familiale, instituteurs parfois, etc.). La loi du 5 mars 2007 vient codifier le partage du secret, qui permettra un meilleur maillage de la prise en charges par les différents acteurs sociaux. Loin de critiquer cette nécessaire entente entre les différentes institution et relevant l'intérêt du partage du secret pour le fonctionnement de l'ASE, il apparait important de reprendre ce bénéfice pour l'institution et de le reposer la question du bénéfice pour l'individu pris en charge. \\
	Lors d'une prise en charge ASE, l'enfant, la famille doivent ouvrir un espace intime afin de permettre aux travailleurs sociaux d'évaluer la situation. Il semble peut probable que cet espace de la vie privée soit ouvert de manière totalement naturelle. L'institution vient en quelque sorte effracter, l'intimité d'une vie familiale qui bien que présentant certains dysfonctionnements, méritent qu'on s'attache à garder une sorte d'enveloppe de privée. Il y a une sorte de contrat tacite entre l'institution et la famille, si la famille semble mettre de la ``bonne volonté ``, certaines récompenses peuvent lui être octroyer. Bien que les choses soient non dite, il y a une sorte d'obligation de confiance entre l'institution et la famille. La bonne volonté est une sorte de valeur d'échange. \\
	Il y a le cercle familiale et l'individu, notamment l'enfant. Lorsqu'il advient un placement, l'enfant perd une part de son intimité. Une grande partie de ses histoire familiale sont présente et se racontent parfois à l'intérieur de l'institution. Notamment lors des réunions, où les personnes présentent sont effectivement soumise au secret professionnel. Pour se construire, nous l'avons vu l'enfant à besoin de s'octroyer un espace secret. Le processus  de subjectivation\footnote{le processus qui permet à l'enfant à l'adolescent de devenir surjet séparé} %cite Cahn
nécessite une certaine séparation de l'espace familiale mais aussi de l'espace ASE. Or, on observe régulièrement au moment du passage à la majorité, une demande de la part des adolescent prise en charge de prolonger la prise en charge ASE au delà des 18 ans. D'une part, l'institution leur demande d'être ``autonome'' à 18, mais d'un autre coté, elle vient constituer une enveloppe de substitution à l'enveloppe familiale. Il me semble que la place du secret pour l'enfant est primordiale dans ces observations. \\

	L'institution constitue une enveloppe psychique pour l'adolescent, car elle y contient une grande part de ces secrets. Il est très difficile pour l'enfant placé en famille d'accueil (sans doute bien plus qu'en foyer éducatif), de s'octroyer des secrets. Bien qu'il vive dans un espace à priori protecteur, la famille d'accueil est vient aussi surveiller l'enfant.  Si l'enfant rentre un peu tard de l'école, il est questionné, s'il semble ne pas aller bien, il est questionné. Et comme l'assistante familiale est salarié de l'Aide Sociale à l'Enfance, c'est aussi (symboliquement) l'institution qui est au courant. 
	
	\section{Prévention de la délinquance : }
	
	Dans le domaine de l'aide sociale à l'enfance, la loi du 5 mars 2007 a modifié les pratiques. Elle vient positionné le professionnel dans une position paradoxale. Il est à priori missionné pour de la prévention et de l'aide sociale, mais il est aussi repositionné en tant qu'\enquote{auxiliaire de la répression}\autocite[p. 99]{Frisson1999}. En effet, il devient un acteur de la prévention de la délinquance. Sa mission, se décentre de l'individu dont il a la charge, et devient quelque sorte l'un des \enquote{nouveaux fantassins de la République}\autocite[p. 8]{Verdier2001}. Dans cette même loi, il introduit aussi de nouveaux acteurs tel que le maire et le président du conseil général. Jusqu'ici les agents sociaux, de par leur mission et leur obligation au secret était un rempart entre l'individu accueilli est la société. L'entrée du maire et du président du conseil général affaiblit cette limite. \\
	
	La loi du 5 mars 2007, n'a pas seulement pour objet la prévention de la délinquance mais bien plutôt le secret professionnel. Sous couvert de maintient de l'ordre public elle affaiblit le secret qui était jusqu'ici un outils privilégié, sans lequel l'acteur social ne pouvait pas travailler. Il serait excessif de dire que le secret n'existe plus mais étant partagé entre de plus en plus de personne, celui-ci se délite, et l'\enquote{on sait comment, en recommandant le secret à chacun des courtisant du roi, Polichinelle réussi à ce que tout le monde soit mis au courant de l'infirmité d'un seigneur dont il voulait se venger}\autocite[p. 34]{Beneteau2010}. La codification du secret partagé est à priori un mieux pour le travail social, en réalité, il vient légaliser une pratique, mais en venant codifier cet état de fait. Le législateur amène en fait ajouté une notion utilitariste du secret. Si le partage de celui-ci permet une meilleure prise en charge de l'individu alors pourquoi s'en priver. C'est bien plus la question de l'autonomie de l'institution et du sujet qui se pose ici. Jusqu'ici le professionnel avait la possibilité ou non de transmettre l'information, à présent si cette information qu'il détient est susceptible d'améliorer la prise en charge il à une sorte de devoir de transmission. On exclue ici le principe de responsabilité du professionnel, en mettant de coté l'engagement de celui-ci. A force de codifier les pratiques il est possible que le professionnel, sitôt qu'il rencontre une situation non pris en compte dans la loi se retrouve démunis, sans outils, mais lui permettant une réflexion responsable. \\
	Lorsqu'une situation se présente à l'Aide Sociale à l'Enfance, il y a une sorte de pacte entre le sujet et le professionnel, celui du secret. Sans ce pacte, les choses ne peuvent se dire et la situation aura plus de mal à progresser. Le secret est un des outils du suivi. Mais maintenant que la loi, vient autoriser le partage d'information à l'intérieur de l'équipe mais aussi à l'extérieur avec l'introduction du maire et du président du conseil général. Le secret sort du lieu, de suivi, symboliquement cette sortie du secret, normalement limité par des frontière symbolique mais aussi physique fait disparaître la confiance en le secret. Il y a une démythification du secret et une mythification de la transparence, 
	
	
	
	
	

	
	%	\subsection{Bienfaissance : }
			%meilleur coordination
			% acceptation de parcours atypique
			%prise en charge individualisé
	%		La question de la bienfaisance est essentielle notamment au regard d'un raisonnement strictement individuel et non institutionnel. Il s'agit réelement de savoir si ces nouveaux enjeux viennent bien apporter du mieux pour l'individu. 
	%		Il est bien entendu évident que le partage d'informations est plutôt à priori positif dans la prise en charge de l'enfant. Il permet en quelque sorte une prise en charge personnalisé acceptant les parcours ``atypiques''. Il faut malgrès tout s'intérroger sur la finalité de ces informations.
			
	%	\subsection{Non malfaisance : }
			% La question du respect de l'espace individuel
			% le processus de subjectivation en cause
			% 
		%\subsection {Équité : }
			% Etant donné que le partage a été codifier, il n'est plus tributaire d'une politique interne de l'institution
			% Tentative d'égaliser les chance en offrant un parcour individuel
			% différence de prise en charge entre assmat et foyer
			% Plus les acteurs de la prise en charge sont nombreux plus le secret filtre
			%
		%\subsection {Autonomie : }
			% Obligation de confiance
			% Plus vraiment le choix ni de la part de l'enfant ni de la part des acteurs
			% En fait pas le choix du tout.
		
	
	
	
	
	%secret professionnel educ 
	%cas particulier de la protection de l'enfance
	% psycho
	%prefet maires. 
	
	
	
	
ret vient de l'entrée même du partage. Lorsque le secret est possiblement partageable, où s'arrête celui-ci? Ne risque-t-on pas de déposséder l'individu de ses secrets, de son intimité. 
		

	
	
	
	
		

	








